![forze_e_movimento_ex_01](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/7611f312-3413-41e8-8d9b-104edc54c830)  

![forze_e_movimento_ex_02](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/4422bdeb-a8fc-41dd-b2d0-0dd74adad685)  

## Esercizio 1  

Sul vaso agisce la forza di gravita', che e' variabile e dipende dal prodotto delle masse, e dal quadrato della distanza tra di esse. La forza e' variabile come lo e' l'accelerazione, che pero' per distanze cosi' piccole queste variazioni non sono apprezzabili. Se il vaso fosse di massa doppia, sarebbe soggetto al doppio della forza, ma l'accelerazione resterebbe la stessa, cosi' come il tempo di caduta.  

## Esercizio 2  

$P = mg = 2.5 \cdot 9.81 = 24.525\ N$  

## Esercizio 3  

$P = mg = 1100 \cdot 9.81 = 10791\ N$  

## Esercizio 4  

Il moto in caduta libera e' un moto uniformemente accelerato, che a livello del mare comporta un'accelerazione di circa $9.81\ \small\frac{m}{s^2}$  

$P = mg = 0.75 \cdot 9.81 = 7.3575\ N$  

$s = \frac{1}{2}at^2 \implies v = at$  

$v = 9.8 \cdot 1.5 = 14.715\ \small\frac{m}{s}$  

## Esercizio 5  

Dalla formula $P = mg$ concludiamo che tra massa e peso esiste una relazione di proporzionalita' diretta. Se cambia l'accelerazione cambia il peso, mentre la massa resta costante.  

![forze_e_movimento_ex_03](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/baf5dce5-dc9b-408a-9965-bb7f22104a87)  

## Esercizio 6  

Mirco avra' un peso maggiore se assumiamo la stessa accelerazione gravitazionale.  

$P_L = mg_{giove} = 54 \cdot 26 = 1404\ N$  

$P_M = mg_{terra} = 78 \cdot 9.81 = 765.18\ N$  

Su Giove Lucia avrebbe un peso maggiore di Mirco sulla Terra. Il secondo principio ci dice che dietro un'accelerazione si nasconde una forza, percio' se il paracadutista accelera deve esistere una forza che lo spinge verso la terra.  

## Esercizio 7  

$m = \dfrac{F}{g} = \dfrac{675}{9.81} \simeq 68.8\ kg$  

## Esercizio 8  

$m = \dfrac{F}{a} = \dfrac{13734}{9.81} = 1400\ kg$  

## Esercizio 9  

$v = gt = 9.81 \cdot 1.78 \simeq 17.5\ \small\frac{m}{s}$  

## Esercizio 10  

$v = gt = 9.81 \cdot 0.75 \simeq 7.4\ \small\frac{m}{s}$  

## Esercizio 11  

$v = gt \implies t = \dfrac{v}{g} = \dfrac{18}{9.81} \simeq 1.83\ s$  

## Esercizio 12  

$v = gt \implies t = \dfrac{v}{g} = \dfrac{8.34}{9.81} \simeq 0.85\ s$  

## Esercizio 13  

$s = \frac{1}{2}gt^2 = \dfrac{9.8}{2} \cdot 1.4^2 \simeq 9.6\ m$  

## Esercizio 14  

$s = \frac{1}{2}gt^2 = \dfrac{9.81}{2} \cdot 2.2^2 \simeq 23.74\ m$  

## Esercizio 15  

$t_{terra} = \sqrt{\dfrac{2s}{g}} = \sqrt{\dfrac{2 \cdot 12.6}{9.81}} \simeq 1.6\ s$  

$t_{venere} = \sqrt{\dfrac{2s}{g}} = \sqrt{\dfrac{2 \cdot 12.6}{8.87}} \simeq 1.69\ s$  

## Esercizio 16  

$t_{terra} = \sqrt{\dfrac{2s}{g}} = \sqrt{\dfrac{2 \cdot 4}{8.87}} \simeq 0.9\ s$  

$t_{mercurio} = \sqrt{\dfrac{2s}{g}} = \sqrt{\dfrac{2 \cdot 4}{3.63}} \simeq 1.48\ s$  

## Esercizio 17  

$\vec{P}_\parallel = \dfrac{h}{l}\vec{P}$  

$\vec{P}_\parallel$ e' sempre minore di $\vec{P}$ in quanto i cateti di un rettangolo sono sempre minori dell'ipotenusa. Mentre $\vec{P}_\perp$ e' sempre uguale ad $\vec{R}$ percio' non contribuisce al moto.  

## Esercizio 18  

$P_\parallel = \dfrac{h}{l}P = \dfrac{0.9}{2.25} \cdot 7.85 = 3.14\ N$  

## Esercizio 19  

$P_\parallel = \dfrac{h}{l}P = \dfrac{15}{100} \cdot 590 = 88.5\ N$  

![forze_e_movimento_ex_04](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/a545fd17-c519-4ade-a6f2-b8f8156f7a13)  

## Esercizio 20  

I due vettori la cui somma e' nulla sono $\vec{P}_v$ ed $\vec{R}$  

$P_\parallel = \dfrac{h}{l}P = \dfrac{0.12}{0.2} \cdot 60 = 36\ N$  

## Esercizio 21  

$\vec{R}$ e' sempre minore di $\vec{P}$ in quanto i cateti di un rettangolo sono sempre minori dell'ipotenusa.  

$P_\parallel = \dfrac{h}{l}P \implies P = \dfrac{l}{h}P_\parallel$  

Allora troviamo $l$ con il teorema di Pitagora.  

$l = \sqrt{h^2+b^2} = \sqrt{0.1^2+0.24^2} = 0.26\ m = 26\ cm$  

$P = \dfrac{l}{h}P_\parallel = \dfrac{0.26}{0.1} \cdot 20 = 52\ N$  

## Esercizio 22  

Il corpo in discesa si muove di moto uniformemente accelerato, e per fermarlo serve una forza uguale e contraria a $P_\parallel$  

Assumendo di essere sulla Terra al livello del mare...  

$a = \dfrac{h}{l}g = \dfrac{0.1}{0.26} \cdot 9.81 \simeq 3.77\ \small\frac{m}{s^2}$  

## Esercizio 23  

$P = \dfrac{l}{h}P_\parallel = \dfrac{3.6}{1.2} \cdot 0.7 = 2.1\ N$  

## Esercizio 24  

$P = \dfrac{l}{h}P_\parallel = \dfrac{130}{65} \cdot 370 = 740\ N$  

## Esercizio 25  

$P_\parallel = \dfrac{h}{l}P \implies h = \dfrac{P_\parallel}{P} \cdot l = \dfrac{0.4}{3.2} \cdot 1.4 = 0.175\ m = 17.5\ cm$  

## Esercizio 26  

$h = \dfrac{P_\parallel}{P} \cdot l = \dfrac{1.25}{8} \cdot 4 = 0.625\ m = 62.5\ cm$  

## Esercizio 28  

$v = 50\ \small\frac{km}{h} \simeq 13.888\ \small\frac{m}{s}$  

$F_c = ma = m \cdot \dfrac{v^2}{r}= 1050 \cdot \dfrac{13.888^2}{90} \simeq 2250\ N$  

![forze_e_movimento_ex_05](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/82c813d9-61db-408d-be90-967627d2c85b)  

## Esercizio 29  

$d = 5\ m$  
$r = \frac{1}{2}d = 2.5\ m$  
$f = \dfrac{5}{10} = 0.5\ Hz$  

$T = \dfrac{1}{f} = \dfrac{1}{0.5} = 2\ s$  

$v = \dfrac{2\pi r}{T} = \dfrac{\cancel{2}\pi \cdot 2.5}{\cancel{2}} \simeq 7.85\ \small\frac{m}{s}$  

$F_c = ma = m \cdot \dfrac{v^2}{r} = 76 \cdot \dfrac{7.85^2}{2.5} \simeq 1873.32\ N$  

## Esercizio 30  

$F_c = m \cdot \dfrac{v^2}{r} \implies v = \sqrt{\dfrac{rF_c}{m}} = \sqrt{\dfrac{1.49 \cdot 10^{11} \cdot 35.7 \cdot 10^{21}}{5.98 \cdot 10^{24}}} = 29824.74\ N$  

## Esercizio 31  

$F_c = m \cdot \dfrac{v^2}{r} \implies v = \sqrt{\dfrac{rF_c}{m}} = \sqrt{\dfrac{64}{4}} = 4\ \small\frac{m}{s}$  

## Esercizio 32  

$v = \dfrac{2\pi r}{T} \implies T = \dfrac{2\pi r}{v}$  

$T = 2\pi r \cdot \dfrac{1}{v} = 2\pi r \cdot \dfrac{\sqrt{mrF_c}}{rF_c} = 2\pi \cdot 0.12 \cdot \dfrac{\sqrt{0.015 \cdot 0.12 \cdot 0.8}}{0.12 \cdot 0.8} \simeq 0.298\ s$  

## Esercizio 33  

$F_c = m \cdot \dfrac{v^2}{r} \implies r = m \cdot \dfrac{v^2}{F_c} = 1000 \cdot \dfrac{7^2}{8000} = 6.125\ m$  

## Esercizio 34  

$r = 7000 \cdot 10^3 + 6378 \cdot 10^3 = 13.378 \cdot 10^6\ m$  

$v = \dfrac{2\pi r}{T} = \dfrac{2\pi \cdot 13.378 \cdot 10^6}{5400} \simeq 15566\ \small\frac{m}{s}$  

$F_c = m \cdot \dfrac{v^2}{r} \implies \dfrac{rF_c}{v^2} = \dfrac{13.378 \cdot 10^6 \cdot 7.45 \cdot 10^6}{15566^2} \simeq 4.1 \cdot 10^5\ kg$  

## Esercizio 35  

$F = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{30 \cdot 50}{0.5^2} = 4.002 \cdot 10^{-7}\ N$  

## Esercizio 36  

$F = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5.98 \cdot 10^{24} \cdot 1.99 \cdot 10^{30}}{(1.5 \cdot 10^{11})^2} \simeq 3.5 \cdot 10^{22}\ N$  

## Esercizio 37  

$F_1 = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{10^2}{1^2} = 6.67 \cdot 10^{-9}\ N$  

$F_2 = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{10^2}{2^2} = 1.6675 \cdot 10^{-9}\ N$  

$F_3 = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{10^2}{4^2} = 4.16875 \cdot 10^{-10}\ N$  

La forza come abbiamo gia' visto e' inversamente proporzionale al quadrato della distanza.  

## Esercizio 38  

$F_1 = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5 \cdot 1}{1^2} = 3.335 \cdot 10^{-10}\ N$  

$F_2 = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5 \cdot 2}{1^2} = 6.67 \cdot 10^{-10}\ N$  

$F_3 = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5 \cdot 3}{1^2} = 10.005 \cdot 10^{-10}\ N$  

$F_4 = G\dfrac{m_1m_2}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5 \cdot 4}{1^2} = 13.34 \cdot 10^{-10}\ N$  

Come abbiamo gia' visto la forza e' direttamente proporzionale al prodotto delle masse.  

## Esercizio 39  

Nel caso II la forza e' quattro volte piu' piccola, mentre nel caso III e' sedici volte piu' piccola, in quanto esiste una relazione di proprozionalita' quadratica inversa.  

Nel caso II avremo quindi $25\ N$ mentre $6.25\ N$.  

![forze_e_movimento_ex_06](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/fa4c792a-e954-4e8c-b9bd-e50871bdb03f)  

## Esercizio 40  

Nel caso II la forza e' raddoppiata $200\ N$ mentre nel caso III e' sei volte piu' grande $600\ N$  

## Esercizio 41  

Essendo $r$ minore al perielio si ha che la forza risulta maggiore, si ha invece una forza minore all'afelio dover $r$ e' maggiore.  

## Esercizio 43  

$m_g = \dfrac{r^2F}{Gm_s} = \dfrac{(7.8 \cdot 10^{11})^2 \cdot 4.1 \cdot 10^{23}}{6.67 \cdot 10^{-11} \cdot 1.99 \cdot 10^{30}} = \dfrac{7.8^2 \cdot 41 \cdot 10^{44}}{6.67 \cdot 1.99 \cdot 10^{29}} \simeq 1.88 \cdot 10^{27}\ kg$  

## Esercizio 44  

$m_2 = \dfrac{r^2F}{Gm_1} = \dfrac{2^2 \cdot 8 \cdot 10^{-8}}{6.67 \cdot 10^{-11} \cdot 60} = \dfrac{32 \cdot 10^3}{6.67 \cdot 60} \simeq 79.96\ kg$  

## Esercizio 45  

$r =\sqrt{G\dfrac{m_1m_2}{F}} = \sqrt{6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{1.99 \cdot 10^{30} \cdot 6.41 \cdot 10^{23}}{1.6 \cdot 10^{21}}} = \sqrt{\dfrac{6.67 \cdot 1.99 \cdot 6.41 \cdot 10^{42}}{1.6 \cdot 10^{21}}} \simeq 2.3 \cdot 10^{11}\ m$  

## Esercizio 46  

$r =\sqrt{G\dfrac{m_1m_2}{F}} = \sqrt{6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{1200 \cdot 1800}{6.5 \cdot 10^{-4}}} = \sqrt{\dfrac{6.67 \cdot 1200 \cdot 1800 \cdot 10^{-7}}{6.5}} \simeq 0.47\ m = 47\ cm$  

## Esercizio 47  

Se la massa esploratrice $m$ raddoppia anche la forza raddoppia mantenendo l'accelerazione costante ed indipendente dalla massa esploratrice.  

$2mg = 2F \implies g = \dfrac{2F}{2m} = G\dfrac{M}{r^2}$  

## Esercizio 48  

Se la massa sorgente $M$ raddoppia anche $g$ raddoppia, mentre come abbiamo gia' visto $g$ e' indipendente dalla massa esploratrice.  

$G\dfrac{2M}{r^2} = 2g$  

![forze_e_movimento_ex_07](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/af6fc828-4723-49a4-a6cc-74173f0598b2)  

## Esercizio 49  

$r_{terra} = \dfrac{12756 \cdot 10^3}{2} = 6378 \cdot 10^3\ m$  

$r = r_{terra} + 1000 \cdot 10^3 = 6378 \cdot 10^3 + 1000 \cdot 10^3 = 7378 \cdot 10^3\ m$  

$g = G\dfrac{M}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5.98 \cdot 10^{24}}{(7378 \cdot 10^3)^2} = \dfrac{6.67 \cdot 5.98 \cdot 10^{13}}{54434884 \cdot 10^6} \simeq 7.33\ \small\frac{N}{kg}$  

## Esercizio 50  

$r_1 = \dfrac{6.772 \cdot 10^6}{2} = 3386 \cdot 10^3\ m$  

$r_2 = 3386 \cdot 10^3 + 50 \cdot 10^3 = 3436 \cdot 10^3$  

$g_1 = G\dfrac{M}{r_1^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{6.41 \cdot 10^{23}}{(3386 \cdot 10^3)^2} \simeq 3.73\ \small\frac{N}{kg}$  

$g_2 = G\dfrac{M}{r_2^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{6.41 \cdot 10^{23}}{(3436 \cdot 10^3)^2} \simeq 3.62\ \small\frac{N}{kg}$  

## Esercizio 51  

Il modulo del vettore campo gravitazionale $g$ cosi' come il peso $P$ sara' minore sul Monte Bianco in quanto e' maggiore la distanza tra le masse.  

$r_{mb} = 6.378 \cdot 10^6 + 4810 = 6.38281 \cdot 10^6\ m$  

$g_{mb} = G\dfrac{M}{r^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5.98 \cdot 10^{24}}{6.38281^2 \cdot 10^{12}} \simeq 9.79\ \small\frac{N}{kg}$  

## Esercizio 52  

$\frac{1}{2}g = G\dfrac{M}{r^2} \implies r = \sqrt{G\dfrac{2M}{g}} = \sqrt{6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{2 \cdot 5.98 \cdot 10^{24}}{9.8}} \simeq 9.02 \cdot 10^6 = 9020\ km$  

Gli astronauti sentiranno sempre meno forza gravitazionale mano a mano che si allontanano dalla Terra.  

## Esercizio 53  

$r = \sqrt{G\dfrac{M}{g}} = \sqrt{6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5.98 \cdot 10^{24}}{8.5}} \simeq 6.85 \cdot 10^6\ m$  

$d = 6.85 \cdot 10^6 - 6.378 \cdot 10^6 = 0.472 \cdot 10^6\ m = 472\ km$  

## Esercizio 54  

$r = \sqrt{G\dfrac{M}{g}} = \sqrt{6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{1.9 \cdot 10^{27}}{20}} \simeq 7.96 \cdot 10^7\ m$  

$d = 7.96 \cdot 10^7 - 7.137 \cdot 10^7 = 0.823 \cdot 10^7\ m = 8230\ km$  

## Esercizio 55  

$M = \dfrac{r^2g}{G} = \dfrac{(1.738 \cdot 10^6)^2 \cdot 1.62}{6.67 \cdot 10^{-11}} \simeq 7.34 \cdot 10^{22}\ kg$  

## Esercizio 56  

$r = 6080 \cdot 10^3 + 61.4 \cdot 10^3 = 6141.4 \cdot 10^3\ m$  

$M = \dfrac{r^2g}{G} = \dfrac{(6141.4 \cdot 10^3)^2 \cdot 8.63}{6.67 \cdot 10^{-11}} \simeq 4.88 \cdot 10^{24}\ kg$  

## Problema 1  

$F = mg = 0.125 \cdot 9.81 = 1.22625\ N$  

$\Delta L = \dfrac{F}{K} = \dfrac{1.22625}{48} = 0.025546875\ m \simeq 2.55\ cm$  

$L = \Delta L + L_0 = 2.55 + 32 = 34.55\ cm$  

## Problema 2  

$P_\parallel = mg\dfrac{h}{l} \implies m = \dfrac{P_\parallel l}{gh} = \dfrac{850.2 \cdot 300}{9.81 \cdot 26} = 1000\ kg$  

## Problema 3  

$\theta = 30^\circ \implies l = 2h = 2 \cdot 10 = 20\ m$  

$P_\parallel = mg\dfrac{h}{l} = 0.3 \cdot 9.81 \cdot \dfrac{10}{20} = 1.4715\ N$  

$a = g\dfrac{h}{l} = 9.81 \cdot \dfrac{10}{20} = 4.905\ \small\frac{m}{s^2}$  

$s = \frac{1}{2}at^2 \implies t = \sqrt{\dfrac{2s}{a}} = \sqrt{\dfrac{2 \cdot 20}{4.905}} \simeq 2.86\ s$  

![forze_e_movimento_ex_08](https://github.com/dennyb87/phoenomena/assets/7195133/1709c52c-be31-4a60-995a-ba8632060071)  

## Problema 4  

$\theta = 45^\circ \implies l = \sqrt{h^2+h^2} = \sqrt{12^2+12^2} \simeq 16.97\ m$  

$P_\parallel = mg\dfrac{h}{l} = 1.25 \cdot 9.81 \cdot \dfrac{12}{16.97} \simeq 8.67\ N$  

$a = g\dfrac{h}{l} = 9.81 \cdot \dfrac{12}{16.97} \simeq 6.94\ \small\frac{m}{s^2}$  

$t = \sqrt{\dfrac{2s}{a}} \implies v = \dfrac{2s}{\sqrt{\dfrac{2s}{a}}} \implies v^2 = 2^{\cancel{2}}s^{\cancel{2}} \cdot \dfrac{a}{\cancel{2s}} \implies v = \sqrt{2sa}$  

$v = \sqrt{2sa} = \sqrt{2 \cdot 16.97 \cdot 6.94} \simeq 15.35\ \small\frac{m}{s}$  

## Problema 5  

$h = \sqrt{l^2 - b^2} = \sqrt{3^2 - 1.5^2} = 2.6\ m$  

$P_\parallel = mg\dfrac{h}{l} = 2 \cdot 9.81 \cdot \dfrac{2.6}{3} \simeq 17\ N$  

$a = g\dfrac{h}{l} = 9.81 \cdot \dfrac{2.6}{3} \simeq 8.5\ \small\frac{m}{s^2}$  

$v_{AB} = \sqrt{2sa} = \sqrt{2 \cdot 3 \cdot 8.5} \simeq 7.14\ \small\frac{m}{s}$  

$v_{AC} = \sqrt{2sa} = \sqrt{2 \cdot 2.6 \cdot 9.81} \simeq 7.14\ \small\frac{m}{s}$  

Si ha allora che le velocita' finali sono uguali $v_{AB} = v_{AC}$ in quanto se e' vero che in $AB$ l'accelerazione diminuisce a causa dell'inclinazione e' anche vero che lo spazio da percorrere e' maggiore, cosi' come il tempo impiegato a percorrerlo rispetto ad $AC$, garantendo cosi' una velocita' finale equivalente alla caduta libera.  

## Problema 6  

$\theta = 45^\circ \implies l_A = \sqrt{2h^2} = \sqrt{2 \cdot 6^2} \simeq 8.49\ m$  

$\beta = 60^\circ \implies l_B = \dfrac{2h}{\sqrt{3}} = \dfrac{2 \cdot 6}{\sqrt{3}} \simeq 6.93\ m$  

$P_{\parallel_A} = P_{\parallel_B} \implies P_{\parallel_A}\dfrac{\cancel{h}}{l_A} = m_Bg\dfrac{\cancel{h}}{l_B}$  

$m_B = \dfrac{P_{\parallel_A}l_B}{gl_A} = \dfrac{200 \cdot 6.93}{9.81 \cdot 8.49} \simeq 16.64\ kg$  

$a_A = g\dfrac{h}{l_A} = 9.81 \cdot \dfrac{6}{8.49} \simeq 6.93\ \small\frac{m}{s^2}$  

## Problema 7  

$F_{tot} = F_c + P \implies F_c = F_{tot} - P = F_{tot} - mg = 1.2 - (0.025 \cdot 9.81) = 0.95475\ N$  

$F_c = m\dfrac{v^2}{r} \implies v = \sqrt{\dfrac{rF_c}{m}} = \sqrt{\dfrac{0.3 \cdot 0.95475}{0.025}} \simeq 3.38\ \small\frac{m}{s}$  

$2\pi r = vt \implies T = \dfrac{2\pi r}{v} = \dfrac{2\pi \cdot 0.3}{3.38} \simeq 0.56\ s$  

## Problema 8  

$v = \dfrac{2\pi r}{T} = \dfrac{2\pi \cdot 1.07 \cdot 10^9}{60 \cdot 60 \cdot 24 \cdot 7.16} \simeq 10867.68\ \small\frac{m}{s}$  

$g = \dfrac{v^2}{r} = \dfrac{10867.68^2}{1.07 \cdot 10^9} \simeq 0.11\ \small\frac{m}{s^2}$  

$g = \dfrac{v^2}{r} = G\dfrac{m_{giove}}{r^2} \implies m_{giove} =\dfrac{r^2g}{G} = \dfrac{1.07 \cdot 10^9 \cdot 0.11}{6.67 \cdot 10^{-11}} \simeq 1.9 \cdot 10^{27}\ kg$  

## Problema 9  

$r_{ta} = \dfrac{7 \cdot 3.84 \cdot 10^8}{8} = 336 \cdot 10^6\ m$  
$r_{la} = \dfrac{1 \cdot 3.84 \cdot 10^8}{8} = 48 \cdot 10^6\ m$  

$F_{ta} = G\dfrac{m_{t}m_{a}}{r_{ta}^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{5.98 \cdot 10^{24} \cdot 8.3 \cdot 10^{12}}{336 \cdot 10^6} \simeq 29324 \cdot 10^6\ N$  

$F_{la} = G\dfrac{m_{l}m_{a}}{r_{la}^2} = 6.67 \cdot 10^{-11} \cdot \dfrac{7.34 \cdot 10^{22} \cdot 8.3 \cdot 10^{12}}{48 \cdot 10^6} \simeq 17637 \cdot 10^6\ N$  

$F_{tot} = F_{ta} - F_{la} = 29324 \cdot 10^6 - 17637 \cdot 10^6 = 1.1687 \cdot 10^{10}\ N$  

## Problema 10  

$v = \dfrac{2\pi r}{T} = \dfrac{2\pi \cdot 3.84 \cdot 10^8}{60 \cdot 60 \cdot 24 \cdot 27.3} \simeq 1022.9\ \small\frac{m}{s} \simeq 3.682 \cdot 10^3\ \small\frac{km}{h}$  

$F_c = m\dfrac{v^2}{r} = 7.34 \cdot 10^{22} \cdot \dfrac{1022.9^2}{3.84 \cdot 10^8} \simeq 2 \cdot 10^{20} N$  

## Problema 11  

$P = 12\pm 0.1\ N$  
$l = 92.5\pm 0.5\ cm$  
$h = 26.4\pm 0.1\ cm$  

$k_m = \dfrac{h}{l} = \dfrac{26.4}{92.5} \simeq 0.2854$  

$\varepsilon_r(k_m) = \varepsilon_r(h) + \varepsilon_r(l) = \dfrac{0.1}{26.4} + \dfrac{0.5}{92.5} \simeq 0.00919$  

$\Delta x (k) = \varepsilon_r(k_m) \cdot k_m = 0.00919 \cdot 0.2854 \simeq 0.0026 = 0.003$  

$k = 0.285\pm 0.003$  

$P_{\parallel_m} = P \cdot k = 12 \cdot 0.285 = 3.42\ N$  

$\varepsilon_r(P_{\parallel_m}) = \varepsilon_r(P) + \varepsilon_r(k) = \dfrac{0.1}{12} + \dfrac{0.003}{0.285} \simeq 0.01886$  

$\Delta x (P_\parallel) = \varepsilon_r(P_{\parallel_m}) \cdot P_{\parallel_m} = 0.01886 \cdot 3.42= 0.0645012 = 0.07\ N$  

$P_\parallel = 3.42\pm 0.07\ N$  
